\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%\input{header.sty}

\begin{document}
%\maketitle

\section{Лекция 2. Одномерная оптимизация (минимизация)}

Рассмотрим функцию $f: \R \to \R, f \in C^1$, функция унимодальная (на отрезке $[a, b]$ существует одна и только одна точка $x$, которая $f'(x) = 0$). Цель --- найти минимум функции на отрезке $[a, b]$, для этого мы будем постепенно уменьшать отрезок поиска. В том, чтобы найти минимум, нам поможет \textit{оракул} --- совокупность величин, которые возможность вычислить в каждой точке $x \in [a, b]$. В нашем случае имеет место оракул нулевого порядка: $O(x) = \{f(x)\}$ --- то есть в каждой точке можно вычислить только саму функцию $f$. 

Рассмотрим функцию, представленную на графике: 

%TODO: рисунок

Пусть нам известны значения $f(a), f(b), f(x)$, где $x \in [a, b]$. Можем ли мы сократить отрезок поиска, обладая только данной информацией? Нет, не можем: по этим же трем точкам возможно построить унимодальную непрерывную функцию с минимумом в другом отрезке:

%TODO: рисунок

Теперь почитаем еще одну точку $f(y)$, где $x, y \in [a, b]$.

%TODO: рисунок

С этой информацией можно сократить отрезок поиска: если $f(y) < f(x),$ то переходим к интервалу $[x, b]$, иначе к интервалу $[a, y]$. Сокращение отрезка возможно из-за свойства унимодальности функции. На этом принципе построен \textit{метод золотого сечения.}

\subsection{Метод золотого сечения}
Некоторые предварительные замечания:
\begin{itemize}
    \item Оракул может быть очень дорогим в вычислении, поэтому необходимо минимизировать число обращений к нему. В методе золотого сечения мы будем использовать старые точки повторно.
    \item Потенциальные интервалы сокращения равны по длине.
    \item Интервал сокращается на одну и ту же величину.
\end{itemize}
Последние два предложения позволяют однозначно определить процесс генерации новых точек. 
\end{document}