% \documentclass[a4paper, 12pt]{article}
% \usepackage{header}

% \begin{document}
% \pagestyle{fancy}

\section{Программа. Организационные моменты}

% Внимание: программа дополняется после каждой лекции.
% \begin{itemize}
%   \item[1.] Матроиды.
%   \item[2.] Быстрое преобразование Фурье.
%   \item[3.] Алгоритм Карацубы, алгоритм Штрассена.
%   \item[4.] Теоретико числовые алгоритмы.
%   \item[5.] Шифрование, RSA, проверка на простоту, комбинаторные 
%   оптимизации.
%   \item[6.] Матроиды, интересные леммы.
%   \item[7.] Венгерский алгоритм.
%   \item[8.] Сегментация изображений.
%   \item[9.] $\Pclass$ и $\NPclass$ классы. $\NPclass$-трудные и $\NPclass$-полные
%   задачи. Теорема Кука-Левина.
%   \item[10.] Продолжение $\NPclass$ задач, сведения к 3-$\SAT$, различные классы
%   задач.
% \end{itemize}

Формула такая же, как и в прошлом году: 

$0.3\cdot O_{\text{контесты}} + 0.25
\cdot O_{\text{семинарские листки}} + 0.15 \cdot O_{\text{кр}} + 0.3\cdot 
O_{\text{экзамен}} + \text{Б}$.

 Округление вверх.

\section{Лекция 1 от 02.09.2016. Матроиды}

Пока поговорим немного о темах, не связанных с матроидами.

У нас есть конечное множество $A$, которое в будущем мы будем называть 
\textit{носителем}. Пусть $F \subset 2^{A}$, и $F$ мы будем называть 
\textit{допустимыми} множествами.

Также у нас есть весовая функция $c(w) \ \forall w \in A$. 
Для каждого $B \in F$ мы определим \textit{стоимость} 
множетсва, как $\sum\limits_{w \in B} c(w)$. Наша задача 
заключается в том, чтобы найти максимальный вес из всех допустимых множеств.

\begin{Examples}[Задача о рюкзаке]
У каждого предмета есть вес и стоимость. Мы хотим унести как можно больше 
вещей максимальной стоимости с весом не более $k$.

Вес не более $k$ нам задает ограничение, то есть множество $F$.
А максимизация унесенной суммы нам и задаёт задачу.
\end{Examples}

\subsection{Матроид}

Множество $F$ теперь будет всегда обозначаться как $I$. Также условимся, что
элементы отождествляются с одноэлементными множествами.

Матроидом называется множество подмножеств множества $A$ таких, что выполняются 
следующие 3 свойства (аксиомы):
\begin{itemize}
  \item[{\bf 1.}] $\varnothing \in I$

  \item[{\bf 2.}] $B \in I : \ \forall \ D \subset B \implies D \in I$

  \item[{\bf 3.}] Если $B, D \in I$ и $|B| < |D| \implies \exists \ w \in D 
  \setminus B$ такой, что $B \cup w \in I$ 
\end{itemize}

Дальнейшее обозначение матроидов --- $\langle A, I\rangle$.

\begin{Def}
  Базой матроида называют множество всех таких элементов $B \in I$, что {\bf не}
   существует $B'$, что $B \subset B', |B|<|B'|$ и $B' \in I$. Обозначение $\mathfrak{B}$.
\end{Def}

\begin{Properties}
  Все элементы из базы имеют одну и ту же мощность. И все элементы из $I$, имеющие
  эту мощность, будут в базе.

  Доказательство очевидно из определения.
\end{Properties}

\begin{Examples}[Универсальный матроид]
  Это все подмножества $B$ множества $A$ такие, что
  $|B| \leqslant k$ при $k \geqslant 0$. Все свойства проверяются
  непосредственно. 

  База такого матроида --- все множества 
  размера $k$.
\end{Examples}

\begin{Examples}[Цветной матроид]
  У элементов множества $A$ имеются цвета. Тогда $B \in I$, 
  если все элементы множества $B$ имеют разные цвета. 
  Свойства проверяются непосредственно, в 3 свойстве надо воспользоваться
  принципом Дирихле.

  База такого матроида --- множества, где присутствуют все цвета.
\end{Examples}

\begin{Examples}[Графовый матроид на $n$ вершинах]
  $\langle E, I \rangle$. Множество ребер $T \in I$, если $T$ не содержит циклов.

\rm{Докажем 3 свойство:
  \begin{proof}
  Пусть у нас есть $T_1$ и $T_2$ такие, что $|T_1| < |T_2|$. 
  Разобьём граф, построенный на $T_1$ на компоненты 
  связности. Так как ребер ровно $|T_1|$ на $n$ вершинах, то компонент связности
  будет
  $n - |T_1|$. В другом случае компонент связности будет $n - |T_2| < n - |T_1|$. 
  То есть во 2-ом графе будет меньше компонент связности, а значит по принципу
  Дирихле найдётся ребро, которое соединяет две компоненты связности в первом графе.

  Эти рассуждения чем-то отдаленно напоминают алгоритм Краскала.
  \end{proof}}

  \textit{Базой в таком матроиде являются все остовные леса.}
\end{Examples}

\begin{Examples}[Матричный матроид]
  Носителем здесь будут столбцы любой фиксированной матрицы. 
  $I$ --- множество всех подмножеств из линейно независимых 
  столбцов. Все свойства выводятся из линейной алгебры (третье из метода Гаусса, 
  если быть точным).
\end{Examples}

\begin{Examples}[Трансверсальный матроид]
  $G = \langle X, Y, E \rangle$ --- двудольный граф с долями $X, Y$. Матроид
  будет $\langle X, I \rangle$ такой, что $B \in I$, если существует паросочетание
  такое, что множество левых концов этого паросочетания совпадает с $B$.

  \rm{Докажем 3 свойство:
  \begin{proof}
    Пусть есть 2 паросочетания на $|B_1|$ и $|B_2|$ ($|B_1| < |B_2|$) вершин
    левой доли. Тогда рассмотрим симметрическую разность этих паросочетаний.
    Так как во 2-ом паросочетании ребер больше, то существует чередующаяся
    цепь, а значит при замене ребер на этой чередующейся 
    цепи с новой добавленной вершиной (а она найдётся по 
    принципу Дирихле) получим паросочетание с ещё 1 добавленной вершиной.
  \end{proof}
  }

  \textit{Базой в таком матроиде будут вершины левой доли максимального паросочетания.}
\end{Examples}

\subsection{Приводимость одной базы к другой}

\begin{Lemma}
  Пусть $B, D \in \mathfrak{B}$. Тогда существует последовательность $B = B_0, B_1,
  \ldots,$ $B_k = D, B_i \in \mathfrak{B}$ такие, что $|B_i \ \triangle \ B_{i + 1}| = 2,$ где $\triangle$
  обозначает симметрическую разность множеств.
\end{Lemma}

\begin{proof}
  Будем действовать по шагам. Если текущее $B_i \neq D$, тогда возьмём 
  произвольный элемент
  $w$ из $B_i \setminus D$. Тогда по 2-ому пункту определения матроида следует,
  что $B_i \setminus w \in I$. Так как $|B_i \setminus w| < |D|$, то существует
  $u \in D \setminus (B_i \setminus w)$ такой, что $(B_i \setminus w) \cup u \in I$. И теперь $B_{i + 1} 
  \gets (B_i \setminus w) \cup u$.
  Мы сократили количество несовпадающих элементов с $D$ на 1, симметрическая
  разность $B_i$ и $B_{i + 1}$ состоит из 2 элементов --- $w$ и $u$.
\end{proof}

Наконец, мы подошли к основной теореме лекции --- жадный алгоритм или теорема
Радо-Эдмондса.

\subsection{Жадный алгоритм на матроиде}

Доказательство будет в несколько этапов.

Для начала определимся с обозначениями. $M = \langle A, I \rangle, n = |A|, w_i$
--- элементы множества $A$.
Решаем обычную задачу на максимизацию необходимого множества.

\begin{Theorem}[Жадный алгоритм. Теорема Радо-Эдмондса]
  Если отсортировать все элементы $A$ по невозрастанию стоимостей весовой функции:
  $c_1 \geqslant c_2 \geqslant \ldots \geqslant c_n$, то такой алгоритм решает
  исходную задачу о нахождении самого дорогого подмножества:
  
  \rm{
  \begin{algorithm}
  \caption{Жадный алгоритм на матроиде.}
    \begin{algorithmic}
      \Let{$B$}{$\varnothing$}
      \For {$c_i$}
        \If{$B \cup w_i \in I$} 
          \Let{$B$}{$B \cup w_i$}
        \EndIf
      \EndFor
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}
  }
\end{Theorem}

\begin{proof}
  Пусть $B_i$ --- множество, которое мы получим после $i$ шагов цикла нашего алгоритма. 
  Теперь поймём, что наш алгоритм в итоге получит какой-то элемент из базы.
  Действительно, предположим, что это не так. Тогда существует множество из базы, которое его
  накрывает: $\exists \ D \in \mathfrak{B}: B_n \subset D$ и $|B_n| < |D|$, так как
  можно взять любой элемент из базы и добавлять в $B_n$ по 1 элементу из пункта
  3 определения матроида. 

  Получаем, что у нас существует элемент $w_i \in D \setminus B_n$, который мы не взяли
  нашим алгоритмом, но $B_{i - 1} \cup w_i \in I$, так как $B_{i - 1} \cup w_i \subset
  B_n \cup w_i \subset D$, то есть это лежит в $I$ по пункту 2 определения матроида.
  Значит мы должны были взять $w_i$, противоречие.

  Рассмотрим последовательность $d_i$ из нулей и единиц длины $n$ такую, что $d_i = 1$ только 
  в том случае, если мы взяли алгоритмом $i$-ый элемент. А оптимальное решение задачи
  пусть будет $e_i$ --- тоже последовательность из 0 и 1. Последовательности будут
  обозначаться $d_i$ и $e_i$ соответственно.

  Если на каком-то префиксе последовательности $d_i$ единиц стало меньше, чем в $e_i$, то
  возьмём все элементы, которые помечены в последовательности $e_i$ единицами. 
  Пусть это множество будет $E$. Аналогично на этом префиксе последовательности
  $d_i$ определим множество $D$. $|D| < |E|, D \in I, E \in I$, поэтому мы можем
  дополнить $D$ каким-то элементом из $E$, которого не было в $D$. То есть на этом
  префиксе у $d_i$ стоит 0 (пусть это будет место $i$), но заметим, что на $i$-ом
  шаге мы обязаны были брать этот элемент, из-за рассуждений аналогичным рассуждению
  про базу (2 абзаца выше).

  Получаем, что на каждом префиксе $d_i$ единиц не меньше, чем на этом же префиксе
  последовательности $e_i$. Значит первая единица в $d_i$ встретится не позже, чем в
  $e_i$, вторая единица в $d_i$ не позже, чем вторая в $e_i$ и т.д. по рассуждениям по
  индукции.

\end{proof}

На лекции была теория про ранги. В доказательстве можно обойтись без неё, просто
приложу то, что сказал Глеб. Может быть понадобится в задачах.
\begin{Def}
  \textbf{Рангом} множества $B \subseteq A$ (обозн. $r(B)$) называют максимальное
  число $k$ такое, что $\exists \ C \subseteq B$ такое, что $|C| = k, C \in I$.
\end{Def}
  Эта функция обладает таким свойством: для любого элемента $w \in A$ следует, 
  что $r(B \cup w) \leqslant r(B) + r(w)$. Давайте поймём, почему так:

  Если $r(B \cup w) = r(B)$, то всё хорошо, так как $r(w) \geqslant 0$. Если
  $r(B \cup w) = r(B) + 1$ (других вариантов не бывает из определения), то тогда
  $w \in I$, так как $C \subset (B\cup w)$, 
  что 
  $|C| = $

  $r(B \cup w), w \in C$ (иначе $C$ годилось бы для $B$ и $r(B \cup w) = r(B)$), значит
  $r(w) = 1$, так как $C \in I$, а $w \in C$.

% \end{document}
