\section{Семинар от 15.11.2016}
Начни свой день с разбора домашнего задания.
\begin{problem}
	Найдите математическое ожидание и дисперсию случайной величины \(\xi\), если
	\begin{enumerate}
		\item \(\xi \sim U(a, b)\)~--- равномерное распределение на отрезке \([a, b]\),
		\item \(\xi \sim \mathrm{Exp}(\lambda)\)~--- экспоненциальное распределение с параметром \(\lambda > 0\).
	\end{enumerate}
\end{problem}
\begin{proof}
	Идея этой задачи состоит в следующем: нужно найти плотность случайной величины, после чего посчитать первый и второй моменты.
	\begin{enumerate}
		\item В случае равномерного распределения \(p_{\xi}(x) = \frac{1}{b - a}I\left\{x \in [a, b]\right\}\). Тогда
		\begin{align}
			\E{\xi} = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} \frac{x}{b - a}I\left\{x \in [a, b]\right\}\,\mathrm{d}x = \frac{1}{b - a}\int\limits_{a}^{b} x\,\mathrm{d}x = \frac{a + b}{2}.
		\end{align}
		
		Теперь посчитаем второй момент:
		\begin{align}
			\E{\xi^2} = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} \frac{x^2}{b - a}I\left\{x \in [a, b]\right\}\,\mathrm{d}x = \frac{1}{b - a}\int\limits_{a}^{b} x^2\,\mathrm{d}x = \frac{a^2 + ab + b^2}{3}.
		\end{align}
		
		Тогда
		\begin{align}
			\D{\xi} = \E{\xi^2} - \left(\E{\xi}\right)^2 = \frac{a^2 + ab + b^2}{3} - \frac{a^2 + 2ab + b^2}{4} = \frac{(b - a)^2}{12}.
		\end{align}
		
		\item Вспомним, что \(p_{\xi}(x) = \lambda e^{-\lambda x}I\left\{x \geq 0\right\}\). Тогда
		\begin{align}
			\E{\xi} &= \int\limits_{-\infty}^{+\infty} \lambda x e^{-\lambda x}I\left\{x \geq 0\right\}\,\mathrm{d}x = \frac{1}{\lambda}\int\limits_{0}^{+\infty} te^{-t}\,\mathrm{d}t \\ 
			&= \frac{1}{\lambda}\left(\left.(-te^{-t})\right|_{0}^{\infty} + \int\limits_{0}^{+\infty} e^{-t}\,\mathrm{d}t\right) = \frac{1}{\lambda}.
		\end{align}
		
		Теперь посчитаем второй момент:
		\begin{align}
			\E{\xi^2} &= \int\limits_{-\infty}^{+\infty} \lambda x^2 e^{-\lambda x}I\left\{x \geq 0\right\}\,\mathrm{d}x = \frac{1}{\lambda^2}\int\limits_{0}^{+\infty} t^{2}e^{-t}\,\mathrm{d}t \\ 
			&= \frac{1}{\lambda}\left(\left.(-t^{2}e^{-t})\right|_{0}^{\infty} + 2\int\limits_{0}^{+\infty} te^{-t}\,\mathrm{d}t\right) = \frac{2}{\lambda^2}.
		\end{align}
		
		Отсюда получаем, что
		\[\D{\xi} = \E{\xi^2} - \left(\E{\xi}\right)^2 = \frac{2}{\lambda^2} - \frac{1}{\lambda^2} = \frac{1}{\lambda^2}.\qedhere\]
	\end{enumerate}
\end{proof}