\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb, amsmath,amsfonts}
\textheight=24cm
\textwidth=18.6cm
\hoffset -2.2cm
\voffset -2.5cm


\begin{document}


\noindent
{\bf Теорема (формула Стокса).}
{\it Пусть $\overline{\Sigma}\subset {\mathbb R}^3_{x,y,z}$ --- гладкий кусок поверхности с границей
$\Gamma$, заданный отображением $(x(u,v),y(u,v),z(u,v))$ замыкания
области $D\subset{\mathbb R}^2_{u,v}$ c границей $\gamma$ (где $\gamma$ --- простой замкнутый
кусочно--гладкий контур), причем это отображение
дважды непрерывно дифференцируемо на $\overline{D}$. Пусть также
$F(x,y,z)=(P(x,y,z), Q(x,y,z),R(x,y,z))$ --- векторное поле, непрерывно дифференцируемое
на $\overline{\Sigma}$, поверхность $\Sigma$ и ее граница $\Gamma$ ориентированы согласованно.
Тогда
$$
\int\limits_{\Gamma} P\,dx + Q\,dy + R\,dz = \int\limits_{\Sigma}\!\!\!\!\int {\rm rot} F\, \overline{dS},
$$
где
$$
{\rm rot} F = (R'_y - Q'_z, P'_z - R'_x, Q'_x - P'_y) = {\rm det}
\left(
\begin{array}{ccc}
i & j & k \\
\frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\
P & Q & R \\
\end{array}
\right).
$$
}

\smallskip

\noindent
{\bf Доказательство.} Для сокращения выкладок докажем теорему для поля вида
$(P,0,0)$ --- аналогичным образом она доказывается для полей вида $(0,Q,0)$ и
$(0,0,R)$, а сложение этих трех результатов и дает требуемое утверждение.
Заметим, что для векторного поля $F=(P,0,0)$ его ротор равен $(0, P'_z, -P'_y)$.

Пусть $e_u (u,v) = (x'_u (u,v), y'_u (u,v), z'_u (u,v))$,
$e_v = (x'_v (u,v), y'_v (u,v), z'_v (u,v))$,
$$
N(u,v) = [e_u(u,v) \times e_v (u,v)] =
(y'_u z'_v - y'_v z'_u, x'_v z'_u - x'_u z'_v, x'_u y'_v- x'_v y'_u).
$$
Пусть также $(u(t), v(t))$ ($t\in[t_0, t_1]$) --- положительная параметризация кривой $\gamma$.

Предположим, что поверхность $\Sigma$ ориентирована полем единичных нормалей $\frac{N}{\|N\|}$,
тогда
$$
(x(u(t),v(t)), y(u(t),v(t)), z(u(t),v(t)))
$$
--- параметризация $\Gamma$,
ориентированная согласованно с $\Sigma$. В противном случае --- когда поверхность
$\Sigma$ ориентирована полем единичных нормалей $\left(-\frac{N}{\|N\|}\right)$ --- согласованная
ориентация $\Gamma$ также противоположна, то есть оставшийся
случай сводится к рассматриваемому просто сменой знака в левой и правой частях
доказываемого равенства.

Заметим, что левая часть доказываемого равенства равна
$$
\int\limits_{t_0}^{t_1} P(x(u(t),v(t)), y(u(t),v(t)), z(u(t),v(t)))\,\, d x(u(t),v(t)) =
$$
$$
= \int\limits_{t_0}^{t_1} P\bigl(x(u(t),v(t)), y(u(t),v(t)), z(u(t),v(t)\bigr)
\bigl(x'_u (u(t),v(t)) u'(t) + x'_v (u(t),v(t)) v'(t)\bigr)\,dt =
$$
$$
= \int\limits_{\gamma} P(x(u,v), y(u,v), z(u,v)) x'_u (u,v)\,du + 
P(x(u,v), y(u,v), z(u,v)) x'_v (u,v)\,dv = 
$$
$$
= \int\limits_{\gamma} \Bigl(P(x(u,v), y(u,v), z(u,v)) \,x'_u(u,v), \,\,\,P(x(u,v), y(u,v), z(u,v)) \,x'_v (u,v)\Bigr)
\,\overline{ds}.
$$
Правая часть доказываемого равенства равна
$$
\int\limits_{D}\!\!\!\!\int \bigl({\rm rot}\, F (x(u,v), y(u,v), z(u,v)) , N(u,v) \bigr)\, du\,dv =
$$
$$
= \int\limits_{D}\!\!\!\!\int \Bigl(P'_z \bigl(x(u,v), y(u,v), z(u,v)\bigr) \bigl(x'_v (u,v) z'_u (u,v) - x'_u (u,v) z'_v (u,v) \bigr) -
$$
$$
{} - P'_y \bigl(x(u,v), y(u,v), z(u,v)\bigr) \bigl(x'_u (u,v) y'_v (u,v) - x'_v(u,v) y'_u (u,v) \bigr) \Bigr)\,du\,dv =
$$
$$
= \int\limits_{D}\!\!\!\!\int
\Bigl(P'_z \,\,(x'_v z'_u - x'_u z'_v ) \, - P'_y \,\,(x'_u y'_v  - x'_v y'_u)\Bigr) \,du\,dv
$$
(в последнем интеграле для упрощения восприятия просто удалено явное указание на то, что все функции
являются функциями переменных $u$ и $v$).

Для того, чтобы показать равенство левой и правой частей, остается
применить формулу Грина:
$$
\Bigl(P\bigl(x(u,v), y(u,v), z(u,v)\bigr)\, x'_v (u,v)\Bigr)'_u - \Bigl(P\bigl(x(u,v), y(u,v), z(u,v)\bigr)\, x'_u (u,v)\Bigr)'_v = 
$$
$$
= \Bigl(\bigl(P'_x x'_u + P'_y y'_u + P'_z z'_u\bigr) \, x'_v + P\, x''_{vu} \Bigr)-
\Bigl(\bigl(P'_x x'_v + P'_y y'_v + P'_z z'_v\bigr) \,x'_u + P\, x''_{uv}\Bigr).
$$
Так как отображение $x (u,v)$ по условию дважды непрерывно дифференцируемо,
смешанные частные производные $x''_{vu}$ и $x''_{uv}$ равны. Соответственно,
слагаемые $P x''_{vu}$ и $-P x''_{uv}$ в сумме дают ноль, также взаимно уничтожаются
слагаемые $P'_x \,x'_u \,x'_v$, и остается выражение
$$
\Bigl(\bigl(P'_y y'_u + P'_z z'_u\bigr) \, x'_v - \bigl(P'_y y'_v + P'_z z'_v\bigr) \,x'_u \Bigr),
$$
в точности равное выражению под двойны интегралом, к которому была сведена правая часть доказываемой формулы.


\medskip

\noindent{\bf Замечание.} В приведенном доказательстве формулы Стокса использован
более общий вариант формулы Грина по сравнению с доказанным в рамках курса.
Для применения доказанного варианта формулы Грина дополнительно нужно
потребовать, чтобы область $D$ допускала разбиение на конечное число
подобластей, элементарных относительно оси $Ox$, а также 
допускала разбиение на конечное число
подобластей, элементарных относительно оси $Oy$.


\end{document}

