\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{header_book}

\begin{document}
\titlepage
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{fancy}

\newpage
\section*{Предисловие}
Так уж вышло, что предисловие к этой книжке становится в первую очередь послесловием
групп 151 и 153 к нашему лектору. Послесловие --- это всегда грустный жанр, но есть одно
замечательное свойство: послесловия всегда дают надежду на продолжение разговора,
даже если уже много чего было сказано. 

Многие из нас провели с тобой больше года, но все мы надеемся, что всё, что
происходило было не зря в первую очередь для нас. Да, было много трудностей,
которые и мы, и ты преодолевали все 5 модулей. Для тебя мы --- первые студенты,
которых ты учил. Для нас ты первый и, пожалуй, единственный лектор по алгоритмам.

Эта маленькая книжечка не отражает всё, что мы проходили, но в этом модуле были
рассмотрены одновременно практически и теоретически важные алгоритмы.

Мы называли тебя по-сердитому <<Глебас>>, но ты не обижайся, ладно? Отнесись
с юмором :)

Люди, которые прошли все 5 модулей рядом с тобой:

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \def\baselinestretch{1.2}
  \textbf{Группа 151:}

  \it{

  Бирюков Валентин

  Воробьев Петр

  Калинов Алексей

  Когтенков Алексей

  Корозевцев Павел

  Кутенин Данила

  Лазарев Владислав
  
  Лукьянов Илья

  Мельников Артем

  Мусаткина Дарья

  Проскуряков Александр

  Смалюк Арсений

  Смирнов Александр

  Старченко \sout{Владаимир} Владимир

  Тульчинский Эдуард
  }
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \def\baselinestretch{1.2}

  \textbf{Группа 153:}
  \it{

  Абдумуталов Рустам

  Андреев Александр

  Баранов Юрий

  Бесчетнов Павел

  Богомолов Павел

  Гурциева Тамара

  Зойкин Александр

  Зубанов Виктор

  Капранов Иван

  Кнышов Александр

  Латышев Павел

  Остяков Павел

  Сидоров Евгений

  Харламов Алексей
  }
\end{minipage}

\begin{quote}
\textit{
Глеб, читай курс всегда с таким же диким интересом и на одной волне с 
аудиторией, это просто топ. Чтобы через лет 10 можно было завалиться к тебе на
лекцию, и слышать, что определения ещё набрасываются на вентилятор, а аутисты 
в аудитории никогда не спят. Спасибо тебе за бодрые пять модулей. Курс просто
огонь.
}
\end{quote}
\begin{flushright}
  \textit{Какой-то аутист}
\end{flushright}
% \medskip
\begin{quote}
\textit{
  Было очень классно тебя слушать. Надеюсь, что в будущем ты защитишь
  кандидатскую, а каждый из нас найдёт область, которая будет востребована,
  чтобы она вызывала бурную реакцию для того, чтобы что-то делать и создавать.
  Никогда не забуду, как мне снизили за <<Кутенин Д.>>
}
\end{quote}
\begin{flushright}
  \textit{Автор конспектов}
\end{flushright}

\begin{quote}
\textit{
  Глеб!
  Твой курс был очень полезным для меня. Я вынес много нового и надеюсь мне это 
  пригодится в жизни. У тебя отличная подача материала и замечательное чувство 
  юмора. Спасибо за все пять модулей, которые ты нас терпел. Надеюсь, мы ещё 
  встретимся :)
}
\end{quote}
\begin{flushright}
  \textit{Андреев А.}
\end{flushright}

\begin{quote}
\textit{
  Этот курс был чертовски полезен и крут. Пусть я и не всё понимал, но на 
  лекциях было всегда интересно, к тому же у тебя отличное чувство юмора. 
  Эта книжечка тебе, чтобы не терять листочки в сумке.
  }
\end{quote}
\begin{flushright}
  \textit{Иван Капранов}
\end{flushright}

\newpage

\tableofcontents
\newpage
\setcounter{page}{7}

\smallskip

\input{hse_algo_pilot_01_[02.09.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_02_[06.09.2016]}
\oball
\clearpage
\input{hse_algo_pilot_03_[16.09.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_04_[20.09.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_05_[27.09.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_06_[30.09.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_07_[04.10.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_08_[11.10.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_09_[14.10.2016]}
\oball
\newpage
\input{hse_algo_pilot_10_[18.10.2016]}
\oball

\section*{Благодарности}

Спасибо большое за вычитку конспектов следующим людям: Павлу Корозевцеву, Алексею
Данилюку, Тамаре Гурциевой, Александру Андрееву за
нахождение огромного количества опечаток и неточностей, Алексею Калинову
за вычитку лекции про RSA, Михаилу Дискину за
вычитку лекции про $\Pclass$ и $\NPclass$.

\end{document}